%!Tex Program = xelatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xeCJK}
\setmainfont[Mapping=tex-text,BoldFont=WenQuanYi Zen Hei]{WenQuanYi Zen Hei}
\begin{document}
\section{数字图像}
\subsection{人眼对图像的感知}
    现实世界的物体有两种属性可以被人眼感知：颜色和形状。
颜色是人眼对于物体反射或发出的电磁波的反映，人眼可以感
受的电磁波是波长范围在380nm--760nm之间，颜色区间从红色
过度到紫色。形状是人眼中多个视细胞分别得到物体的一部分
而形成的点阵，再由大脑合成的一种感觉。客观世界的所有物
体均是由人眼反映成一幅各种颜色的点阵传入大脑，再由大脑
合成同时拥有颜色和形状的物体。

    虽然人眼可以识别成千上万种颜色，但人眼只有三种色觉
细胞，分别感觉红绿蓝三种色光。所以只向人眼传入三种纯色
的光线，大脑会误以为看到了真识的颜色，而非三种纯色。针
对人眼的此种性质，只需要三种颜色的光源，改变每种颜色光
线的强度，就可以向人眼发送成千上万种颜色了。
\subsection{图像的采集与显示}
    图像的采集设备完全模仿人眼的结构，记录现实光线对红
绿蓝三种纯色的亮度，将所有采集到的颜色点按照实际的位置
排列成点阵存储即可。采集设备记录到是每一个点称为一个像
素，每个像素均包含三种纯色的亮度值。

    显示设备本身即是一种模仿图像的设备，由若干像素组成
的一个点阵，每个像素均由三种原色的光源组成，所有像素同
时发光即可显示图像。对于特定图像的显示非常简单，只需将
记录到的所有的像素对应到显示设备上显示即可。
\subsection{图像的数字化与存储}
    将三种纯色的值进行数字化用于表示一种颜色，就可以将
颜色数字化。

    人眼对于三种纯色的敏感度不尽相同，对于红色的亮度变化
最为敏感，而对于绿色的亮度变化就不太敏感。但是将亮度的最
大值与最小值分成256份以上，则人眼均不能分辨任意两级之间
的变化。所以三种纯色的数值均可以表示成一个8位整数，一种
颜色可以用一组RGB值表示。

    将所有的颜色值按照点阵的位置存储为一张表，就可以实
现图像的数字化了。
\subsection{颜色空间}
    人眼对于真实颜色的处理，可以认为是获取一种颜色在三
种纯色上的分度值。反过来就可以说，三种纯色的值，可以表
示一种颜色。用三种纯色表示三个维度，则所有的颜色值均可
对应空间中的一点，空间中所有的颜色组成颜色空间。

    一般根据人眼对于纯色的感觉灵敏度，三种纯色可以取值
0--255。所以红绿蓝三纯色的颜色空间共可表示1677万种颜色。

    除三纯色的颜色表示法，颜色的分度还可以有其他的分解
方法，如YCbCr的表示方法。YCbCr中的Y表示光的流明值，Cb是
蓝色分量，Cr是红色分量，此种表示方法在显示时需要根据显
示设备的不同，使用不同的数值计算回三纯色并显示，并不方便，
但使用此种表示方法，图像将比较容易被压缩，节省存储空间。
\subsection{静态图像与运动图像}
    一般的图像仅指静态图像（still image）。将静态图像排列
在一起，快速的变换，利用人眼的视觉暂留，人眼会看到一幅
运动的图像（moving image）。人眼的视觉暂留时间约为24分之
1秒，所以每秒变换24幅以上的图像，人眼将会认为图像的变化
是连续的。在多媒体技术中，运动图像就是普遍意义上是视频（video）。
\subsection{静态图像的压缩}
    由于图像占用非常大的存储空间，为便于存储和交换，压缩
成为重要的技术手段。
   
    任何数据的压缩方式无外乎寻找一种编码方式，将数据中重覆
的部分用编码的方式更简短的方式表达。比如字符序列``aaaaabbbbb''，
设定编码方式为字符及重覆次数，可以用``a5b5''表达相同的意义，
而文本的长度明显简少了，即是``压缩''了。

    图像中，可以将每一个像素的数据类比为一个字符串，所有的像
素序列即可等同于一个字符序列，使用与
字符序列相同的处理方式，即可对图像信息进行压缩。但图像又与
字符序列有另一种明显的不同。字符序列间的重覆，是一种一维的
重覆，字符只需与前后两个方向结合寻找相同的字符。而图像的重覆
是二维的重覆，即是说图像中某一个小平面可能在图像中多次重覆，
但组成小平面的像素虽然在二维上相邻，在存储图像的数据中并不
相邻。所以需要开发针对图像的特别压缩算法才有更好的效果。
常用的png图像即是选取一种特别的lz77算法用于图像的压缩。

    使用上述的压缩算法对图像进行处理后，经过解压操作可以对
图像进行还原显示。由于解压后的数据与压缩前的的数据完全相同，
即是说数据量没有操损失，所以png选用的算法是一种``无损''压缩
算法。无损压缩对数据的压缩量是有限的，如果在压缩时损失一些
不必要的数据，但图像解压还原后给人的的感觉仍尽量保持一致，即
可在不影响图像整体质量的情况下减少大量的存储空间。

    jpeg对于图像的处理即使用有损压缩。jpeg先将原图像每个
像素的RGB值转换为YUV值，就是说换了一种颜色空间的表示方法，
与YCrCb类似，其中Y是亮度，U是色调，V是饱合度。由于人眼对于
亮度的变化更为敏感，而对色调及饱合度的变化相对差一些，所
以可以将图像中色调和饱合度相近的像素统一替换为相同的值，
这样图像中重覆的像素就明显增加了，再做压缩时，就可以获得
更高的压缩率。jpeg对YUV的做法是缩减取样，就是只对部分的
U和V值进行取样，进行处理。取样后，将图像以8*8大小为单位
变换为图像的频率值，再利用人眼对高频不敏感而减少高频相关的
数据，进一步减少最终数据。
\subsection{运动图像的压缩}
    运动图像实际存储相当于一组以时间为坐标的静态图像，
其中每一幅静态图像称之为一帧。所以，只要减少所有帧的大
小，就可以有效的减少运动图像的存储空间。m-jpeg技述即
是使用此种思路减少运动图像的存储空间。这种压缩方式称
为帧内压缩。

    运动图像的帧与帧之间的关系颇为密切，从整体上看，除
少数例外，大部分帧与之前和之后的帧的差别非常小。所以，
对于大多数帧，只需存储当前帧与前一帧的不同点，就可以通
过前一帧的数据得到当前帧的数据，极大的减少了存储空间。
同理，当前帧也可以存储与后一帧的差达到相同的目的。这种
压缩方法称为帧间压缩。对于帧间压缩，共有三种不同的帧最终
会被存储：I帧，是独立帧，本身含有所有的数据；P帧，需要
参考之前的I帧或P帧来计算当前帧；B帧，需要同时参考之前和
之后的帧才能计算当前帧。

    例：按存储及播放顺序如下

    IBBPBBPBBPIBBPBBPBBP

    解码时，先解出I，再解出第一个P，再解出两个B，再解出
第二个P，再解出两个B，以此类推，直至第二个I。第一I帧至
第二个I帧之前的序列，在mpeg编码中，被称作一个GOP（group of picture）。

\subsection{静态图像的容器格式与网络传输}
    图像的存储格式基本上均是基于块结构的流式存储，并不需
要获取全部数据才可以解码显示，除文件头外，可以获取一个块，
就解码显示一个块。本节说明静态图像的存储与网络专输，下节
说明动态图像相关内容。

    传统静态图像的存储是一个文件头，紧随图像的相关数据，
之后是文件结尾数据。如jpeg的容器jfif文件，将整个
文件分为SOI(start of image)，APP0（图像基本信息），若干SOF
（图像数据）及一个EOI（end of image）几个部分。网络传输及解
码时，获得文件头后，顺序获得图像的数据，可以即时对图像的一
部分进行解码和显示。但jpeg的数据存储顺序是以行为单位从上至下，
从左至右进行存储，所以图像的显示顺序也将是从上至下，从左至右。
当文件很大或是网络状况不好，至使加载图像变慢时，图像将只能部
分的进行显示并等待余下数据。

    像jfif这样的存储方式不能很快的使人整体上对图像有一个把握，
使用体验并不好，png使用了另一种存储方式。

    png整体上与jfif一致，也是使用文件头与块的方式进行数据存储。
但是png先将图像分成8*8的小块，先存储所有块的最左上的像素，再存
储所有块的的四分之一大小的小块最左上的像素。具体存储顺序不在此
详述，但存储的方式是逐渐细化。这样在显示的过程中，图像的显示将
是从模糊到清晰，可以很快的总体上把握，体验相对较好。
\subsection{运动图像的数据流}
    运动图像因其结构相对静态图像比较复杂，观看时又有时间参量，
同时有适应网络化传输的客观需求，所以其数据流之中便存在一些结
构化信息，以便于满足需求。本节主要说明H.263格式的数据流的结
构信息。
  
    前文已经提到运动图像大体存储模式，即所有压缩后静态图像一
帧一帧的连续顺序存储，并无复杂结构，但每一帧的数据独立成段，
其内部的有结构的：

\begin{table}[htbp]
{ \small
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline PSC&TR&PTYPE&PQUANT&CPM&PSBI&TRB&DBQUANT&PEI&GOBs&ESTUF&EOS&PSTUF \\ 
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
以下说明重点数据段，详细信息参见ITU-T的H.263的标准文档
\begin{enumerate}
    \item PSC： Picture Start Code，22位的同步头，值为0000 0000 0000 0000 1000 00，
        用于表求一帧的开始。
    \item TR：Temporal Reference。一般情况下每帧加一。
    \item PTYPE：类型信息，不定长。前两位为定值，10，表示开始代码仿真并表其为H.263
    数据。第三位，表是否分割屏
    幕。第四位，表是否为文档录像。第五位，表是否为全图冻结。第六位至第八位，表示图像
    格式，如011为CIF，100为4CIF，具体参见文档。第九位，图像编码类型，I帧为0，P帧为1。
    第十位至第十三位，略。如果第六位至第八位为111，则其为增量PTYPE，后续有其他数据位。
    \item GOB：Group of Block。每一帧图像按行分成若干个Block，这些Block共同组成GOB。
        其中，每一个Block可以分成若干MacroBlock，
    \item EOS：End of Sequence，22位结尾标志，值为0000 0000 0000 0000 1111 11。
\end{enumerate}


\subsection{运动图像的网络传输}
    本节说明H.263数据流通过RTP的方式在网络上传输。具本信息详见rfc2190。

    RTP首先通过SDP协商指定数据格式，指定rtpmap 34 H263/90000，即为
指定了视频为H.263。H.263经由RTP输一般选取采样率为90000Hz，此一次采样对
应一帧的图像。

    RTP承载H.263数据，共有ABC三种模式，在此仅说明最简单的A模式。
    
    因为
运动图像的数据量均偏大，所以在一次RTP传输中完成所有的数据传输是不可能的，
甚至不能完成一帧的传输，这就涉及到数据分段的问题。模式A规定，RTP整体以
帧为单位进行数据传输，当单帧亦不能经由一个RTP传输时，一帧的数据可以分成
多个RTP包传输。当一个RTP包是一帧的最后一个数据包时，RTP头的Mark位置为1，
其他情况置为0。RTP头中时间戳指定的是当前传输的帧所对应的采样偏移量，当
一帧被分成多个包传输时，时间戳的值相同。

除RTP头需要做部分修订外，rfc2190特别为H.263制订了头信息（H.263 payload 
header），其在RTP包中的结构如下：

{  \small
\begin{verbatim}

    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                 RTP header                                    |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                 H.263 payload header                          |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |                 H.263 bitstream                               |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+

模式A中的payload header的结构及意义如下：

    0                   1                   2                   3
    0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
   |F|P|SBIT |EBIT | SRC |I|U|S|A|R      |DBQ| TRB |    TR         |
   +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+

   F: 1 bit
   The flag bit indicates the mode of the payload header. F=0, mode A;
   F=1, mode B or mode C depending on P bit defined below.

   P: 1 bit
   Optional PB-frames mode as defined by the H.263 [4]. "0" implies
   normal I or P frame, "1" PB-frames. When F=1, P also indicates modes:
   mode B if P=0, mode C if P=1.

   SBIT: 3 bits
   Start bit position specifies number of most significant bits that
   shall be ignored in the first data byte.

   EBIT: 3 bits
   End bit position specifies number of least significant bits that
   shall be ignored in the last data byte.

   SRC : 3 bits
   Source format, bit 6,7 and 8 in PTYPE defined by H.263 [4], specifies
   the resolution of the current picture.

   I:  1 bit.
   Picture coding type, bit 9 in PTYPE defined by H.263[4], "0" is
   intra-coded, "1" is inter-coded.

   U: 1 bit
   Set to 1 if the Unrestricted Motion Vector option, bit 10 in PTYPE
   defined by H.263 [4] was set to 1 in the current picture header,
   otherwise 0.

   S: 1 bit
   Set to 1 if the Syntax-based Arithmetic Coding option, bit 11 in
   PTYPE defined by the H.263 [4] was set to 1 for current picture
   header, otherwise 0.

   A: 1 bit
   Set to 1 if the Advanced Prediction option, bit 12 in PTYPE defined
   by H.263 [4] was set to 1 for current picutre header, otherwise 0.

   R: 4 bits
   Reserved, must be set to zero.

   DBQ: 2 bits
   Differential quantization parameter used to calculate quantizer for
   the B frame based on quantizer for the P frame, when PB-frames option
   is used. The value should be the same as DBQUANT defined by H.263
   [4].  Set to zero if PB-frames option is not used.

   TRB: 3 bits
   Temporal Reference for the B frame as defined by H.263 [4]. Set to
   zero if PB-frames option is not used.

   TR: 8 bits
   Temporal Reference for the P frame as defined by H.263 [4]. Set to
   zero if the PB-frames option is not used.

\end{verbatim}
}

\subsection{运动图像的容器格式}
    运动图像的存储容器有多种格式，本节只针对3gp等电信相关的的容
器进行说明。
  
    运动图像的容器同样是基于块结构的，每个块都标明了块的名字，
长度，并包含相关数据。块中的数据也有可能包含子块。块的结构除了
利于网络上的流式传输之外，由于块的名字表明了块的意义，这样需
要添加新的功能块时，只要定义新的名字就可以了，非常容易，并有
很好的兼容性。

    3gp所使用的这种容器定义方法，最早源于苹果的mov文件，之后
被mpeg文档的第12部分定义为iso base media file format，3gp文件
又在此基础上扩充了若干新功能块。由于块的结构一致，所以识别
相关块名字，即可对3gp文件解析。

    3gp文件同时可以包含音频和运动图像，所以3gp文件可以说包含
的是视频。3gp文件中每一个块称为一个box，重要的块有moov和mdat等。
每一个块的均是由一个32位的整数表示长度，一个32位的4字节字符串表
示块的名称，其余的数据均是块的数据。数据部分可以是其他的子块。
以下仅介绍重要的块，具体请见mpeg文档第12部分。

    样例3gp文件结构分析如：

{  \small
\begin{verbatim}
Atom ftyp @ 0 of size: 20, ends @ 20
Atom mdat @ 20 of size: 925075, ends @ 925095
Atom moov @ 925095 of size: 7520, ends @ 932615
     Atom mvhd @ 925103 of size: 108, ends @ 925211
     Atom trak @ 925211 of size: 2990, ends @ 928201
         Atom tkhd @ 925219 of size: 92, ends @ 925311
         Atom mdia @ 925311 of size: 2890, ends @ 928201
             Atom mdhd @ 925319 of size: 32, ends @ 925351
             Atom hdlr @ 925351 of size: 45, ends @ 925396
             Atom minf @ 925396 of size: 2805, ends @ 928201
                 Atom vmhd @ 925404 of size: 20, ends @ 925424
                 Atom dinf @ 925424 of size: 36, ends @ 925460
                     Atom dref @ 925432 of size: 28, ends @ 925460
                 Atom stbl @ 925460 of size: 2741, ends @ 928201
                     Atom stsd @ 925468 of size: 117, ends @ 925585
                         Atom s263 @ 925484 of size: 101, ends @ 925585
                             Atom d263 @ 925570 of size: 15, ends @ 925585
                     Atom stts @ 925585 of size: 24, ends @ 925609
                     Atom stss @ 925609 of size: 120, ends @ 925729
                     Atom stsc @ 925729 of size: 28, ends @ 925757
                     Atom stsz @ 925757 of size: 1224, ends @ 926981
                     Atom stco @ 926981 of size: 1220, ends @ 928201
     Atom trak @ 928201 of size: 4406, ends @ 932607
         Atom tkhd @ 928209 of size: 92, ends @ 928301
         Atom mdia @ 928301 of size: 4306, ends @ 932607
             Atom mdhd @ 928309 of size: 32, ends @ 928341
             Atom hdlr @ 928341 of size: 45, ends @ 928386
             Atom minf @ 928386 of size: 4221, ends @ 932607
                 Atom smhd @ 928394 of size: 16, ends @ 928410
                 Atom dinf @ 928410 of size: 36, ends @ 928446
                     Atom dref @ 928418 of size: 28, ends @ 928446
                 Atom stbl @ 928446 of size: 4161, ends @ 932607
                     Atom stsd @ 928454 of size: 69, ends @ 928523
                         Atom samr @ 928470 of size: 53, ends @ 928523
                             Atom damr @ 928506 of size: 17, ends @ 928523
                     Atom stts @ 928523 of size: 24, ends @ 928547
                     Atom stsc @ 928547 of size: 28, ends @ 928575
                     Atom stsz @ 928575 of size: 20, ends @ 928595
                     Atom stco @ 928595 of size: 4012, ends @ 932607
     Atom udta @ 932607 of size: 8, ends @ 932615
\end{verbatim}
}
    
\begin{enumerate}
    \item ftyp：表示文件的的类型。
    \item mdat：表示3gp内的媒体数据，此样例中，音频图像共用一个数据
        段。音频数据是amr的媒体流，视频数据是H263的媒体流。
    \item moov：用于指示mdat中各数据的解释方法，如哪一段是音频，哪一段
        是图像，数据格式如何等。
    \item mvhd：说明整体信息。
    \item trak：轨道。一个轨道可能指明音频，也可能是图像和文字等，轨道
        内的数据以时间为参量，同时被使用。
    \item tkhd：每个轨道唯一，内部数据指明轨道的基本数据，如创建时间，轨
        道ID等。
    \item mdia：本身无内容，内部数据描述轨道的具体信息。
    \item mdhd：媒体格式无关的的媒体数据，包括创建时间，修改时间，时间伸缩，
        持续时间。
    \item hdlr：媒体的持有类型(handler)。
    \item minf：本身无内容，内部数据描述媒体信息。
    \item vmhd：视频媒体头。
    \item dinf：本身无内容，内部数据描述媒体数据。
    \item dref：数据参考。
    \item stbl：本身无内容，内部数据描述采样表。
    \item stsd：采样描述。
    \item s263：表示数据是H263。
    \item d263：内容为解码器信息。
    \item stts：用于解码的时间向采样转换。
    \item stss：同步采样表。
    \item stsc：采样至chunk的转换。
    \item stsz：采样的数据大小。
    \item stco：媒体数据chunk的入口，可有多个。
\end{enumerate}
    

\subsection{难点}
    高并发下的预处理。由于运动图像所占内存空间较大，进行大规模
缓存的压力较大。但是是不需要转码的情况下，所需的计算量比较小。
在高并发下，可以将运动图像以GOP为单位读入内存，发送完毕后，再
读取下一个GOP。
    
    RTP特别要求。RTP的Mark位在传输运动图像时有特殊用途。由于运动
图像每一帧都可能很大，无法在一个RTP包中传输完毕，所以，当RTP包是
当前帧的最后一个包时，mark位设置为1，其他时为0。
    
    音视频同步。音视频同步问题并不发生在服务器端。服务器仅能
以正确的时间间隔发送正确的数据。当接收数据时（录像），也仅能
做到以正确的顺序存储数据。

    丢帧。由于网络不稳定可能造成丢帧。当丢失B帧时，应假定丢失
帧与该帧之前一帧数据相同。当丢失P帧时，应假定与前一P帧或I帧相
同。当丢失I帧时，数据无法估计，应将整个GOP丢弃，以全黑填充。
\end{document}
